#### Beispiel 1
Im Punkt $P(3|\frac{11}2)$ wird eine Tangente an den Graphen von f gelegt. Berechnen Sie den Winkel, in dem diese Tangente die x-Achse schneidet.
$f(x) = \frac12x^3 - x^2 + \frac13x$

##### schriftliche Lösung (Teil A)
$f'(x) = \frac32x^2 - 2x + \frac13$
$m = f'(3) = \frac{27}{2} - 6 + \frac{1}{3} = \frac{81 - 36 + 2}{6} = \frac{47}{6}$
$m = \tan{\alpha}$
$\underline{\underline{\alpha = \arctan{\frac{47}{6}}}}$

##### Lösung mit CAS (Teil B)
$m = f'(3) = \frac{47}{6}$
$m = \tan{\alpha}$
$\alpha = \arctan{m}$
$\underline{\underline{\alpha \approx 82,72^\circ}}$

#### Beispiel 2
$f(x) = x^3 - 2x^2$

Ermitteln Sie alle Stellen, an denen der Graph der Funktion den Anstieg -1 hat.

##### schriftliche Lösung (Teil A)
$f'(x) = 3x^2 - 4x$
$f'(x) = -1$
$-1 = 3x^2 - 4x$ $| +1$
$0 = 3x^2 - 4x + 1$ $| :3$
$0 = x^2 - \frac{4}{3}x + \frac{1}{3}$
$x_{1,2} = \frac{2}{3} \pm \sqrt{\frac{4}{9}-\frac{1}{3}} = \frac{2}{3} \pm \frac{1}{3}$
$\underline{\underline{x_1 = 1}}$ $\underline{\underline{x_2 = \frac{1}{3}}}$

##### Lösung mit CAS (Teil B)
$f'(x) = -1$
$\underline{\underline{x_1 = 1}}$ $\underline{\underline{x_2 = \frac{1}{3}}}$

#### Beispiel 3
$f(x) = 2x^4 - 8x^2$

Ermitteln Sie alle Stellen, an denen der Graph der Funktion waagerechte Tangenten besitzt.

##### schriftliche Lösung (Teil A)
$y(x) = 2z^3 - 8z$
$y'(x) = 6z^2 - 8$
$0 = 6z^2 - 8$
$x_{1,2} = $ **finish**

$f'(x) = 8x^3 - 16x$
$0 = 8x^3 - 16x$ $|$
$0 = 8x(x^2 - 2)$
$\underline{\underline{x_1 = 0}}$ $\underline{\underline{x_{2,3} = \pm \sqrt{2}}}$

##### Lösung mit CAS (Teil B)
$f'(x) = 0$
$\underline{\underline{x_1 = 0}}$ $\underline{\underline{x_2 = \sqrt{2}}}$ $\underline{\underline{x_3 = -\sqrt{2}}}$

#### Beispiel 4
$f(x) = 4x^2 + 2x$

Bestimmen Sie die Gleichung der Tangente an den Graphen von f im Punkt $P(\frac12|f(\frac12))$.

##### schriftliche Lösung (Teil A)
$f'(x) = 8x + 2$
$m = f'(\frac12) = 6$
$y = f(\frac12) = 2$
$y = mx + n$
$2 = 6*\frac12 + n$ $|-2$
$0 = 6*\frac12+n-2$ $|-n$
$-n = 6*\frac12 - 2$ $|$
$-n = 3-2$
$n = 1$
$\underline{\underline{t: y = 6x + 1}}$

##### Lösung mit CAS (Teil B)
[tanline](Mathe/Befehle#tanline): $y = 6x - 1$

#### Beispiel 5
$f(x) = 4x^2+2x-3x^3$

Ermitteln Sie alle Stellen, an denen die Tangenten an den Graphen von $f$ parallel zur Geraden g mit der Gleichung $y = 2x - 3$ verlaufen.

##### schriftliche Lösung (Teil A)
$f'(x) = 8x + 2 - 9x^2$
$2 = 8x + 2 -9x^2$ $|-2$
$0 = 8x - 9x^2$ $|$
$0 = x(8-9x)$ $x$ (siehe $x_1$) oder $8-9x$ (siehe $x_2$) muss null sein
$\underline{\underline{x_1 = 0}}$ $\underline{\underline{x_2 = \frac89}}$

##### Lösung mit CAS (Teil B)
$f'(x) = 2$
$\underline{\underline{x_1 = 0}}$ $\underline{\underline{x_2 = \frac89}}$

#### Beispiel 6
$f(x) = 4x^3 - 8x^2 + 2x - 1$

Ermitteln Sie alle Stellen, an denen die Tangenten an den Graphen  von $f$ senkrecht zur Geraden $g$ mit der Gleichung $y = -\frac34x+\frac78$ verlaufen.

##### schriftliche Lösung (Teil A)
$f'(x) = 12x^2 - 16x + 2$
$\frac43 = f'(x)$ $|-\frac43$
$0 = 12x^2 - 16x + \frac23$ $|:12$
$0 = x^2 - \frac43x + \frac1{18}$
$x_{1,2} = \frac23 \pm \sqrt{\frac49 - \frac1{18}} = \underline{\underline{ \frac23 \pm \sqrt{\frac7{18}}}}$
##### Lösung mit CAS (Teil B)
$\frac43 = f'(x)$
$\underline{\underline{x_1 = -\frac{\sqrt14}{6} + \frac23 \approx 0.043}}$ $\underline{\underline{x_2 = \frac{\sqrt14}{6} + \frac23 \approx 1.290}}$

